%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper, margin=1.4cm]{geometry}

\usepackage{etoolbox}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\begin{center}
\textsc{Exercices}\\
\large Inéquations et Intervalles
\end{center}

\section*{Énoncés}

\begin{exercice}[Union et intersection]
On considère les intervalles $I=\left[-3; 4\right]$ et $J=\left]-\infty; 2\right[$.
Répondre vrai ou faux aux affirmations suivantes.
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}[a.]
\item  $-9\in I\cup J$
\item  $-1\in I\cup J$
\item  $2\in I\cup J$
\item  $7\in I\cup J$
\item  $-6\in I\cap J$
\item  $-3\in I\cap J$
\item  $1\in I\cap J$
\item  $2\in I\cap J$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Inéquations]~
\begin{enumerate}
\item Résoudre chacune des inéquations suivantes.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $5x-3\geq x+7$
\item $13-x>5$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Résoudre le couple d'inéquations suivantes, et représenter les solutions sous la forme d'un intervalle ou d'une union d'intervalles disjoints.
\[5x-3\geq x+7 \text{ et }13-x>5\]
\item Même question avec :
\[5x-3\geq x+7 \text{ ou }13-x>5\]
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Inéquations]~
\begin{enumerate}
\item Résoudre chacune des inéquations suivantes.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $x+2< -x-8$
\item $3x-7\geq-5x+1$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Résoudre le couple d'inéquations suivantes, et représenter les solutions sous la forme d'un intervalle ou d'une union d'intervalles disjoints.
\[x+2< -x-8
\text{ et }
3x-7\geq-5x+1\]
\item Même question avec :
\[x+2< -x-8
\text{ ou }
3x-7\geq-5x+1\]
\end{enumerate}
\end{exercice}

\section*{Corrigés}
\setcounter{exercice}{0}

\begin{exercice}[Union et intersection --- Corrigé]
Commençons par représenter les deux ensembles sur la même droite des réels (si vous êtes à l'aise, vous pouvez vous passer de cette étape).
\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
\draw[-latex] (-7, 0) -- (8, 0);
\foreach \x in {-7, ..., 7} {
\draw (\x, -.2) -- (\x, .2);
}
\foreach \x in {0, 1, -1, 2, 7, -6, -3} {
\draw (\x, 0) node[below]{\x};
}
\begin{scope}[shift={(0, 2)}]
\draw[line width=2pt]
	(-3, 0) node{\large[}
 	--
	(4, 0) node{\large]}
	;
\draw (1, 0) node[above]{$I$};
\end{scope}
\begin{scope}[shift={(0, 1)}]
\draw[line width=2pt]
	(-7, 0) 
 	--
	(2, 0) node{\large[}
	;
\draw (-5, 0) node[above]{$J$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}\end{center}

Rappel : l'ensemble $I\cap J$ désigne l'ensemble des nombres qui appartiennent aux deux intervalles $I$ et $J$ ; l'ensemble $I\cup J$ désigne l'ensemble des nombres qui appartiennent à $I$, à $J$, ou aux deux.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[a.]
\item Vrai (car $-9\notin I$ et $-9\in J$).
\item Vrai (car $-1\in I$ et $-1\in J$).
\item Vrai (car $2\in I$ et $2\notin J$).
\item Faux (car $7\notin I$ et $7\notin J$).
\item Faux (car $-6\notin I$ et $-6\in J$).
\item Vrai (car $-3\in I$ et $-3\in J$).
\item Vrai (car $1\in I$ et $1\in J$).
\item Faux (car $2\in I$ et $2\notin J$).
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Inéquations]~
\begin{enumerate}
\item \emph{Résoudre chacune des inéquations suivantes.}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $5x-3\geq x+7$
\begin{align*}
5x-3\pmb{-x}&\geq x\pmb{-x}+7\\
4x-3&\geq 7\\
4x-3\pmb{+3}&\geq 7\pmb{+3}\\
4x&\geq10\\
\frac{4x}{\pmb{4}}\geq\frac{10}{\pmb{4}}\\
x\geq2,5
\end{align*}
\item $13-x>5$
\begin{align*}
13-x\pmb{-13}&> 5\pmb{-13}\\
-x&> -8\\
-x\pmb{\times(-1)}&> -8\pmb{\times(-1)}\\
x<8
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item \emph{Résoudre le couple d'inéquations suivantes, et représenter les solutions sous la forme d'un intervalle ou d'une union d'intervalles disjoints.}
\[5x-3\geq x+7 \text{ et }13-x>5\]
Ce sont les mêmes équations que précédemment, mais il faut trouver les solutions qui vérifient les deux équations \emph{en même temps}. Représentons les solutions sur la droite des réels.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
\draw[-latex] (-5, 0) -- (10, 0);
\foreach \x in {-4, ..., 9} {
\draw (\x, -.2) -- (\x, .2);
}
\foreach \x in {0, 1, 2, 3} {
\draw (\x, 0) node[below]{\x};
}
\begin{scope}[shift={(0, 1)}]
\draw[line width=2pt]
	(-5, 0)
 	--
	(8, 0) node{\large[}
	;
\draw (-2, 0) node[above]{$x<8$};
\end{scope}
\begin{scope}[shift={(0, 2)}]
\draw[line width=2pt]
	(2.5, 0) node{\large[}
 	--
	(10, 0) 
	;
\draw (5, 0) node[above]{$x\geq2,5$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}\end{center}
On veut que les deux équations soient vraies en même temps, donc on cherche les valeurs de $x$ qui appartiennent aux deux intervalles, c'est-à-dire les valeurs de $x$ comprises entre $2,5$ et $8$. Donc \fbox{$x\in\left[2,5; 8\right[$}.
\item \emph{Même question avec :}
\[5x-3\geq x+7 \text{ ou }13-x>5\]
On regarde la même droite des réels qu'à la question précédente. Cette fois-ci, on veut que l'une des deux équations soit vraie (ou les deux), donc on cherche les valeurs de $x$ qui appartiennent à au moins l'un des deux intervalles. Ici les deux intervallent couvrent tous les réels, donc\fbox{$x\in\left]-\infty; +\infty\right[$} (ou encore $x\in\mathbb{R}$).
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Inéquations]~
\begin{enumerate}
\item \emph{Résoudre chacune des inéquations suivantes.}
\begin{enumerate}
\item
Les solutions sont $x<-5$.
\item
Les solutions sont $x\geq1$.
\end{enumerate}
\item \emph{Résoudre le couple d'inéquations suivantes, et représenter les solutions sous la forme d'un intervalle ou d'une union d'intervalles disjoints.}
\[x+2< -x-8
\text{ et }
3x-7\geq-5x+1\]
Ce sont les mêmes équations que précédemment, mais il faut trouver les solutions qui vérifient les deux équations \emph{en même temps}. Représentons les solutions sur la droite des réels.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
\draw[-latex] (-10, 0) -- (5, 0);
\foreach \x in {-9, ..., 4} {
\draw (\x, -.2) -- (\x, .2);
}
\foreach \x in {0, 1, -5} {
\draw (\x, 0) node[below]{\x};
}
\begin{scope}[shift={(0, 1)}]
\draw[line width=2pt]
	(1, 0) node{\large[}
 	--
	(5, 0)
	;
\draw (3, 0) node[above]{$x\geq1$};
\draw[line width=2pt]
	(-10, 0)
 	--
	(-5, 0)  node{\large[}
	;
\draw (-7, 0) node[above]{$x<-5$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}\end{center}
On veut que les deux équations soient vraies en même temps, donc on cherche les valeurs de $x$ qui appartiennent aux deux intervalles. Ici, il n'y en a aucune : donc \fbox{$x\in\emptyset$} (ou pour le dire autrement : le couple d'inéquations n'a pas de solutions).
\item \emph{Même question avec :}
\[x+2< -x-8
\text{ et }
3x-7\geq-5x+1\]
On regarde la même droite des réels qu'à la question précédente. Cette fois-ci, on veut que l'une des deux équations soit vraie (ou les deux), donc on cherche les valeurs de $x$ qui appartiennent à au moins l'un des deux intervalles. Ici, les deux intervalles sont disjoints (il n'ont aucun nombre en commun), donc il n'est pas possible d'exprimer la solution sous la forme d'un seul intervalle : \fbox{$x\in\left]-\infty; -5\right[\cup\left[1; +\infty\right[$}.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
